UecInLean/TaPL/NB.lean
@@ -1,0 +1,1039 @@
+import Mathlib.Data.Set.Defs
+import Mathlib.Tactic.Set
+import Mathlib.Tactic.ApplyAt
+import Mathlib.Tactic.Linarith
+
+import UecInLean.TaPL.Arithmetic
+
+namespace UecInLean.TaPL
+
+namespace NB
+
+/-- 公理2.4.2 -/
+theorem complete_induction (P : Nat -> Prop) (h : ∀ n, (∀ i, i < n -> P i) -> P n) (n) : P n := Nat.lt_wfRel.wf.induction n h
+
+/-- 3章 -/
+inductive T : Type
+  | true
+  | false
+  | If (c t e : T) -- `if` はキーワードなので使えない
+  | zero
+  | succ (n : T)
+  | pred (n : T)
+  | iszero (n : T)
+deriving DecidableEq
+
+def ofNat : Nat -> T
+  | 0 => T.zero
+  | n + 1 => T.succ (ofNat n)
+
+instance {n} : OfNat T n := ⟨ofNat n⟩
+@[simp]
+theorem zero_eq_zero : 0 = T.zero := rfl
+
+def s : Nat -> Set T
+  | 0 => ∅
+  | n + 1 =>
+    { .true, .false, 0 }
+    ∪ { .succ t | t ∈ s n }
+    ∪ { .pred t | t ∈ s n }
+    ∪ { .iszero t | t ∈ s n }
+    ∪ { .If c t e | (c ∈ s n) (t ∈ s n) (e ∈ s n) }
+
+theorem s0_elms : s 0 = ∅ := by rfl
+theorem s1_elms : s 1 = { T.true, T.false, 0 } := by simp [s, s0_elms]
+theorem sn_has_true (n) : T.true ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_false (n) : T.false ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_zero (n) : 0 ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_succ (n t) : t ∈ s n ↔ .succ t ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_pred (n t) : t ∈ s n ↔ .pred t ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_iszero (n t) : t ∈ s n ↔ .iszero t ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+theorem sn_has_if (n c t e) : (c ∈ s n ∧ t ∈ s n ∧ e ∈ s n) ↔ .If c t e ∈ s (n + 1) := by simp [s]
+
+/-- 定義3.2.3 -/
+def S := ⋃ i, s i
+
+def count_si : Nat -> Nat
+  | 0 => 0
+  | n + 1 =>
+    let si := count_si n
+    3 + si + si + si + (si * si * si)
+
+-- 演習3.2.4
+#eval count_si 3
+
+/-- 演習3.2.5 -/
+theorem sn_accumulation (n) : s n ⊆ s (n + 1) := by
+  induction n with
+  | zero => simp [s]
+  | succ n ih => {
+    intro x hx
+    rcases hx with ⟨⟨⟨⟨hco⟩ | ⟨hsu⟩⟩ | ⟨hpr⟩⟩ | ⟨hiz⟩⟩ | ⟨hif⟩
+    {
+      left; left; left; left
+      exact hco
+    }
+    {
+      left; left; left; right
+      have ⟨t, ht, htx⟩ := hsu
+      exact ⟨t, ih ht, htx⟩
+    }
+    {
+      left; left; right
+      have ⟨t, ht, htx⟩ := hpr
+      exact ⟨t, ih ht, htx⟩
+    }
+    {
+      left; right
+      have ⟨t, ht, htx⟩ := hiz
+      exact ⟨t, ih ht, htx⟩
+    }
+    {
+      right
+      have ⟨c, hc, t, ht, e, he, hcx⟩ := hif
+      exact ⟨c, ih hc, t, ih ht, e, ih he, hcx⟩
+    }
+  }
+
+theorem sn_has_pre_succ {n t} (h : .succ t ∈ s n) : t ∈ s n := by
+  rw [sn_has_succ]; apply sn_accumulation; assumption
+
+
+theorem sn_has_pre_pred {n t} (h : .pred t ∈ s n) : t ∈ s n := by
+  rw [sn_has_pred]; apply sn_accumulation; assumption
+
+theorem sn_has_pre_iszero {n t} (h : .iszero t ∈ s n) : t ∈ s n := by
+  rw [sn_has_iszero]; apply sn_accumulation; assumption
+
+theorem sn_has_pre_if {n c t e} (h : .If c t e ∈ s n) : c ∈ s n ∧ t ∈ s n ∧ e ∈ s n := by
+  rw [sn_has_if]; apply sn_accumulation; assumption
+
+theorem sn_accumulation' {m n} (h : m ≤ n) : s m ⊆ s n := by {
+  set t := n - m with ht
+  rw [show n = m + t by rw [ht, Nat.add_sub_cancel' h]]
+  induction t with
+  | zero => rw [Nat.add_zero]
+  | succ n ih => {
+    rw [← Nat.add_assoc]
+    exact subset_trans ih <| sn_accumulation (m + n)
+  }
+}
+
+theorem sn_sub_S (n) : s n ⊆ S := by {
+  intro y hy
+  unfold S
+  rw [Set.mem_iUnion]
+  use n
+}
+
+/-- 命題3.2.6 (a) SはTのなすものの一例である -/
+theorem T_is_S : S = Set.univ := by {
+  unfold S
+  rw [Set.iUnion_eq_univ_iff]
+  intro t
+  induction t with
+  | true | false | zero => use 1; simp [s1_elms]
+  | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => {
+    rcases ih with ⟨i, hi⟩
+    use i + 1
+    simp [s, hi]
+  }
+  | If c t e ihc iht ihe => {
+    rcases ihc with ⟨ic, hic⟩
+    rcases iht with ⟨it, hit⟩
+    rcases ihe with ⟨ie, hie⟩
+    use max (max ic it) ie + 1
+    simp [s]
+
+    constructor <;> (try constructor) <;> {
+      -- `sn_accumulation' _` 部で `s ic ⊆ s (max ic it ie)` を適用する。
+      -- その後、`hic` などを適用すれば、証明できる。
+      apply sn_accumulation' _ (by assumption)
+      -- この `simp` は、ic ≤ max ic it ie などについて、すべきことが分かってから適用する
+      simp only [le_sup_left, le_sup_right, le_sup_iff, or_true]
+    }
+  }
+}
+
+/-- 命題3.2.6 (b) Sは最小の集合である
+  「最小の集合」として定義したつもりはないので、TaPLの証明もよくわかってない
+-/
+theorem S_is_least : ∀ S', S' = Set.univ -> S ⊆ S' := by {
+  intro S' hS'
+  rw [hS', T_is_S]
+}
+
+def Consts : T -> List T
+  | T.true => [T.true]
+  | T.false => [T.false]
+  | T.zero => [T.zero]
+  | T.succ n => Consts n
+  | T.pred n => Consts n
+  | T.iszero n => Consts n
+  | T.If c t e => Consts c ++ Consts t ++ Consts e
+
+def subterm : T -> List T
+  | T.true => []
+  | T.false => []
+  | T.zero => []
+  | T.succ n => subterm n
+  | T.pred n => subterm n
+  | T.iszero n => subterm n
+  | T.If c t e => subterm c ++ subterm t ++ subterm e
+
+def size : T -> Nat
+  | T.true => 1
+  | T.false => 1
+  | T.zero => 1
+  | T.succ n => size n + 1
+  | T.pred n => size n + 1
+  | T.iszero n => size n + 1
+  | T.If c t e => size c + size t + size e + 1
+
+def depth : T -> Nat
+  | T.true => 1
+  | T.false => 1
+  | T.zero => 1
+  | T.succ n => depth n + 1
+  | T.pred n => depth n + 1
+  | T.iszero n => depth n + 1
+  | T.If c t e => max (max (depth c) (depth t)) (depth e) + 1
+
+theorem lt_max_iff_or {a b c : Nat} (h : a < max b c) : a < b ∨ a < c := by {
+  rw [Nat.max_def] at h
+  rcases Nat.lt_or_ge c b with hbc | hbc
+  · rw [lt_iff_not_le] at hbc
+    rw [if_neg hbc] at h
+    left; assumption
+  · rw [if_pos hbc] at h
+    right; assumption
+}
+
+theorem eq_max_iff_or {a b c : Nat} (h : a = max b c) : a = b ∨ a = c := by {
+  rw [Nat.max_def] at h
+  rcases Nat.lt_or_ge c b with hbc | hbc
+  · rw [lt_iff_not_le] at hbc
+    rw [if_neg hbc] at h
+    left; assumption
+  · rw [if_pos hbc] at h
+    right; assumption
+}
+
+theorem t_is_in_least_depth_t (t : T) : t ∈ s (depth t) ∧ (∀ i < depth t, t ∉ s i) := by {
+  constructor
+  · induction t with
+    | true | false | zero => simp [depth, s1_elms]
+    | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => simp [depth, s, ih]
+    | If c t e ihc iht ihe => {
+      apply Set.mem_union_right
+      simp only [Set.mem_setOf_eq, T.If.injEq, existsAndEq, and_true]
+      constructor <;> (try constructor) <;> {
+        apply sn_accumulation' _ (by assumption)
+        simp
+      }
+    }
+  · intro i hi ht
+    induction t generalizing i with
+    | true | false | zero => {
+      rw [depth, Nat.lt_one_iff] at hi
+      rw [hi, s0_elms] at ht
+      exact ht -- ∅ に属することはない
+    }
+    | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => {
+      induction i with
+      | zero => exact ht
+      | succ i _  => {
+        rw [depth, add_lt_add_iff_right] at hi
+        apply ih i hi
+        -- 同様に...と言いたいだけ
+        try rw [sn_has_succ]; exact ht
+        try rw [sn_has_pred]; exact ht
+        try rw [sn_has_iszero]; exact ht
+      }
+    }
+    | If c t e ihc iht ihe => {
+      induction i with
+      | zero => exact ht
+      | succ i hi' => {
+        rw [← sn_has_if] at ht
+        rw [depth, add_lt_add_iff_right] at hi
+        rcases lt_max_iff_or hi with hct | hel
+        · rcases lt_max_iff_or hct with hco | hth
+          exact ihc i hco ht.1
+          exact iht i hth ht.2.1
+        · exact ihe i hel ht.2.2
+      }
+    }
+}
+
+theorem depth_positive (t : T) : depth t > 0 := by
+  induction t with
+  | true | false | zero => simp [depth]
+  | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => simp [depth, ih]
+  | If c t e ihc iht ihe => simp [depth, ihc, iht, ihe]
+
+theorem depth_nonzero {t : T} : depth t ≠ 0 := Nat.ne_of_gt (depth_positive t)
+
+theorem size_nonzero {t : T} : size t ≠ 0 := by
+  induction t with
+  | true | false | zero => simp [size]
+  | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => simp [size, ih]
+  | If c t e ihc iht ihe => simp [size, ihc, iht, ihe]
+
+/-- 補題3.3.3 -/
+theorem consts_le_size (t : T) : (Consts t).length ≤ size t := by
+  induction t with
+  | true | false | zero => simp [Consts, size]
+  | succ n ih | pred n ih | iszero n ih => simp [Consts, size, ih]; linarith
+  | If c t e ihc iht ihe => simp [Consts, size, ihc, iht, ihe]; linarith
+
+instance instDepthWF : WellFoundedRelation T := measure depth
+
+/-- 定理3.3.4 深さに関する帰納法 -/
+theorem induction_by_depth (P : T -> Prop) (h : ∀s, (∀ r, depth r < depth s -> P r) -> P s) (s) : P s := by {
+  apply h
+  intro r hr
+  induction s with
+  | true | false | zero => {
+    rw [depth, Nat.lt_one_iff] at hr
+    have : False := depth_nonzero hr
+    contradiction
+  }
+  | succ t ih | pred t ih | iszero t ih => {
+    rw [depth] at hr
+    rcases Nat.lt_or_eq_of_le <| Nat.le_of_lt_succ hr with hr | hr
+    exact ih hr
+    -- t と同じ depth で、t に関係ない r についても P r を言わないといけない。depth が Nat への写像ゆえの整礎性を使った。
+    exact induction_by_depth P h r
+  }
+  | If c t e ihc iht ihe => {
+    rw [depth, Nat.lt_succ_iff] at hr
+    rcases Nat.lt_or_eq_of_le hr with hr | hr
+    · rcases lt_max_iff_or hr with hr | he
+      rcases lt_max_iff_or hr with hc | ht
+      exact ihc hc
+      exact iht ht
+      exact ihe he
+    · exact induction_by_depth P h r
+  }
+}
+termination_by depth s
+
+instance instSizeWF : WellFoundedRelation T := measure size
+
+/-- 定理3.3.4 サイズに関する帰納法 -/
+theorem induction_by_size (P : T -> Prop) (h : ∀ s, (∀ r, size r < size s -> P r) -> P s) (s) : P s := by {
+  let Q (n : Nat) := ∀ s, size s = n -> P s
+  have := complete_induction Q (by {
+    intro n hn s hs
+    apply h s
+    intro r hr
+    rw [hs] at hr
+    exact hn (size r) hr r rfl
+  })
+  exact this (size s) s rfl
+}
+
+/-- 定理3.3.4 構造的帰納法 -/
+theorem induction_by_structure (P : T -> Prop) (h : ∀ s, (∀ r, r ∈ subterm s -> P r) -> P s) : ∀ s, P s := by {
+  intro s
+  apply h
+  intro r hr
+  induction s with
+  | true | false | zero => rw [subterm] at hr; contradiction
+  | succ t ih | pred t ih | iszero t ih => rw [subterm] at hr; exact ih hr
+  | If c t e ihc iht ihe => {
+    rw [subterm, List.mem_append, List.mem_append] at hr
+    rcases hr with ⟨hr | hr⟩ | hr
+    exact ihc hr
+    exact iht hr
+    exact ihe hr
+  }
+}
+
+inductive isNat : T -> Prop
+  | zero : isNat 0
+  | succ (n : T) : isNat n -> isNat (.succ n)
+
+inductive isValue : T -> Prop
+  | true : isValue T.true
+  | false : isValue T.false
+  | nat {n : T} : isNat n -> isValue n
+
+inductive eval : T -> T -> Prop where
+  | E_IfTrue {t₂ t₃} : eval (.If .true t₂ t₃) t₂
+  | E_IfFalse {t₂ t₃} : eval (.If .false t₂ t₃) t₃
+  | E_If {t₁ t₁' t₂ t₃} : eval t₁ t₁' -> eval (.If t₁ t₂ t₃) (.If t₁' t₂ t₃)
+  | E_Succ {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (.succ t₁) (.succ t₁')
+  | E_PredZero : eval (.pred 0) 0
+  | E_PredSucc {nv₁} (_ : isNat nv₁) : eval (.pred <| .succ nv₁) nv₁
+  | E_Pred {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (.pred t₁) (.pred t₁')
+  | E_IszeroZero : eval (.iszero 0) .true
+  | E_IszeroSucc {nv₁} (_ : isNat nv₁) : eval (.iszero <| .succ nv₁) .false
+  | E_Iszero {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (.iszero t₁) (.iszero t₁')
+
+instance : Derivable T := ⟨eval⟩
+
+open eval
+
+@[simp] theorem isValue_true : isValue T.true := isValue.true
+@[simp] theorem isValue_false : isValue T.false := isValue.false
+@[simp] theorem isValue_zero : isValue T.zero := isValue.nat .zero
+@[simp] theorem isValue_of_isNat {n : T} (hn : isNat n) : isValue n := isValue.nat hn
+@[simp]
+theorem isValue_not_If {c t e : T} : ¬ isValue (.If c t e) := by {
+  intro h; cases h with | nat hn => cases hn
+}
+theorem isValue_succ {n : T} : isNat n ↔ isValue n.succ := by {
+  constructor
+  · intro h; exact isValue.nat h.succ
+  · intro h; rcases h with _ | _ | ⟨⟨_⟩⟩; assumption
+}
+
+theorem isNormalForm_of_isValue (v : T) (hv : isValue v) : isNormalForm v := by {
+  intro _ h
+  cases hv with
+  | true | false => cases h
+  | nat hv =>
+    cases hv with
+    | zero => cases h
+    | succ _ hv =>
+      cases h with
+      | E_Succ h' => exact isNormalForm_of_isValue _ (isValue_of_isNat hv) _ h'
+}
+
+theorem isNormalForm_of_isNat {n : T} (hn : isNat n) : isNormalForm n := isNormalForm_of_isValue _ (isValue_of_isNat hn)
+
+/-- 演習 3.5.14 -/
+theorem determination {t u u' : T} : t ⟶ u → t ⟶ u' → u = u'
+  | .E_IfTrue, .E_IfTrue => by rfl
+  | .E_IfFalse, .E_IfFalse => by rfl
+  | .E_If h, .E_If h' => by rw [determination h h']
+  | .E_Succ h, .E_Succ h' => by rw [determination h h']
+  | .E_PredZero, .E_PredZero => by rfl
+  | .E_PredSucc _, .E_PredSucc _ => by rfl
+  | .E_PredSucc hu, .E_Pred (.E_Succ h') => by
+    exact absurd h' (isNormalForm_of_isNat hu _)
+  | .E_Pred (.E_Succ h), .E_PredSucc hu' => by
+    exact absurd h (isNormalForm_of_isNat hu' _)
+  | .E_Pred h, .E_Pred h' => by rw [determination h h']
+  | .E_IszeroZero, .E_IszeroZero => by rfl
+  | .E_IszeroSucc _, .E_IszeroSucc _ => by rfl
+  | .E_IszeroSucc hu, .E_Iszero (E_Succ h') => by
+    exact absurd h' (isNormalForm_of_isNat hu _)
+  | .E_Iszero (E_Succ h), .E_IszeroSucc hu' => by
+    exact absurd h (isNormalForm_of_isNat hu' _)
+  | .E_Iszero h, .E_Iszero h' => by rw [determination h h']
+
+instance : Arithmetic T := {
+  isValue, measure := size,
+  ordering h := by induction h <;> simp [size] <;> linarith
+  determination, isNormalForm_of_isValue
+}
+
+end NB
+
+namespace NBw
+
+inductive T : Type
+  | true
+  | false
+  | If (c t e : T)
+  | zero
+  | succ (n : T)
+  | pred (n : T)
+  | iszero (n : T)
+  | wrong
+open T
+
+def size : T -> Nat
+  | .true => 1
+  | .false => 1
+  | .If c t e => size c + size t + size e + 1
+  | .zero => 1
+  | .succ n => size n + 1
+  | .pred n => size n + 1
+  | .iszero n => size n + 1
+  | .wrong => 0
+
+def subterm : T -> List T
+  | T.true => []
+  | T.false => []
+  | T.zero => []
+  | T.succ n => subterm n
+  | T.pred n => subterm n
+  | T.iszero n => subterm n
+  | T.If c t e => subterm c ++ subterm t ++ subterm e
+  | T.wrong => []
+
+inductive isNat : T -> Prop
+  | zero : isNat zero
+  | succ (n : T) : isNat n -> isNat (succ n)
+
+inductive isBadNat : T -> Prop
+  | wrong : isBadNat wrong
+  | true : isBadNat true
+  | false : isBadNat false
+
+inductive isBadBool : T -> Prop
+  | wrong : isBadBool wrong
+  | nat {n : T} : isNat n -> isBadBool n
+
+inductive isValue : T -> Prop
+  | true : isValue true
+  | false : isValue false
+  | nat {n : T} : isNat n -> isValue n
+
+inductive eval : T -> T -> Prop where
+  | E_IfTrue {t₂ t₃} : eval (If true t₂ t₃) t₂
+  | E_IfFalse {t₂ t₃} : eval (If false t₂ t₃) t₃
+  | E_If {t₁ t₁' t₂ t₃} : eval t₁ t₁' -> eval (If t₁ t₂ t₃) (If t₁' t₂ t₃)
+  | E_Succ {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (succ t₁) (succ t₁')
+  | E_PredZero : eval (pred zero) zero
+  | E_PredSucc {nv₁} (_ : isNat nv₁) : eval (pred (succ nv₁)) nv₁
+  | E_Pred {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (pred t₁) (pred t₁')
+  | E_IszeroZero : eval (iszero zero) true
+  | E_IszeroSucc {nv₁} (_ : isNat nv₁) : eval (iszero (succ nv₁)) false
+  | E_Iszero {t₁ t₁'} : eval t₁ t₁' -> eval (iszero t₁) (iszero t₁')
+  | E_If_Wrong {bb t₂ t₃} : isBadBool bb -> eval (If bb t₂ t₃) wrong
+  | E_Succ_Wrong {bn} : isBadNat bn -> eval (succ bn) wrong
+  | E_Pred_Wrong {bn} : isBadNat bn -> eval (pred bn) wrong
+  | E_Iszero_Wrong {bn} : isBadNat bn -> eval (iszero bn) wrong
+
+instance : Derivable T := ⟨eval⟩
+
+theorem isNormalForm_of_isValue (v : T) (hv : isValue v) : isNormalForm v := by {
+  intro _ h
+  cases hv with
+  | true | false => cases h
+  | nat hv =>
+    cases hv with
+    | zero => cases h
+    | succ _ hv =>
+      cases h with
+      | E_Succ h' => exact isNormalForm_of_isValue _ (isValue.nat hv) _ h'
+      | E_Succ_Wrong h => cases hv <;> cases h
+}
+
+theorem isNormalForm_of_isNat {n : T} (hn : isNat n) : isNormalForm n := isNormalForm_of_isValue _ (isValue.nat hn)
+
+-- 正直、これで場合が尽くされているかすこし疑問
+theorem determination {t u u' : T} : t ⟶ u → t ⟶ u' → u = u'
+  | .E_IfTrue, .E_IfTrue => by rfl
+  | .E_IfFalse, .E_IfFalse => by rfl
+  | .E_If h, .E_If h' => by rw [determination h h']
+  | .E_If h, .E_If_Wrong (.nat h') => by exact absurd h (isNormalForm_of_isNat h' _)
+  | .E_If_Wrong .wrong, .E_If h => by cases h
+  | .E_If_Wrong (.nat h), .E_If h' => by exact absurd h' (isNormalForm_of_isNat h _)
+  | .E_If_Wrong _, .E_If_Wrong _ => by rfl
+  | .E_Succ h, .E_Succ h' => by rw [determination h h']
+  | .E_Succ h, .E_Succ_Wrong .wrong => by cases h
+  | .E_Succ_Wrong .wrong, .E_Succ h' => by cases h'
+  | .E_Succ_Wrong _, .E_Succ_Wrong _ => by rfl
+  | .E_PredZero, .E_PredZero => by rfl
+  | .E_PredSucc _, .E_PredSucc _ => by rfl
+  | .E_PredSucc h, .E_Pred (.E_Succ h') => by exact absurd h' (isNormalForm_of_isNat h _)
+  | .E_PredSucc h, .E_Pred (.E_Succ_Wrong h') => by cases h <;> cases h'
+  | .E_Pred h, .E_Pred h' => by rw [determination h h']
+  | .E_Pred (.E_Succ h), .E_PredSucc h' => by exact absurd h (isNormalForm_of_isNat h' _)
+  | .E_Pred (.E_Succ_Wrong h), .E_PredSucc h' => by cases h <;> cases h'
+  | .E_Pred_Wrong .wrong, .E_Pred h' => by cases h'
+  | .E_Pred_Wrong _, .E_Pred_Wrong _ => by rfl
+  | .E_IszeroZero, .E_IszeroZero => by rfl
+  | .E_IszeroSucc _, .E_IszeroSucc _ => by rfl
+  | .E_IszeroSucc h, .E_Iszero (.E_Succ_Wrong h') => by cases h <;> cases h'
+  | .E_Iszero h, .E_Iszero h' => by rw [determination h h']
+  | .E_Iszero (.E_Succ h), .E_IszeroSucc h' => by exact absurd h (isNormalForm_of_isNat h' _)
+  | .E_Iszero (.E_Succ_Wrong h), .E_IszeroSucc h' => by cases h <;> cases h'
+  | .E_IszeroSucc h, .E_Iszero (.E_Succ h') => by exact absurd h' (isNormalForm_of_isNat h _)
+  | .E_Iszero_Wrong _, .E_Iszero_Wrong _ => by rfl
+  | .E_Iszero_Wrong .true, .E_Iszero nf => by cases nf
+
+instance : Arithmetic T := {
+  isValue, measure := size,
+  ordering h := by induction h <;> simp [size] <;> linarith
+  determination, isNormalForm_of_isValue
+}
+
+theorem Es_If {t t' t₂ t₃} : t ⟶* t' → (If t t₂ t₃) ⟶* (If t' t₂ t₃) := @MultiStepDeriv.inherit NBw.T inferInstance (fun t => .If t t₂ t₃) .E_If _ _
+
+theorem Es_Succ {t t'} : t ⟶* t' → (succ t) ⟶* (succ t') := @MultiStepDeriv.inherit NBw.T inferInstance (fun t => .succ t) .E_Succ _ _
+
+theorem Es_Pred {t t'} : t ⟶* t' → (pred t) ⟶* (pred t') := @MultiStepDeriv.inherit NBw.T inferInstance (fun t => .pred t) .E_Pred _ _
+
+theorem Es_Iszero {t t'} : t ⟶* t' → (iszero t) ⟶* (iszero t') := @MultiStepDeriv.inherit NBw.T inferInstance (fun t => .iszero t) .E_Iszero _ _
+
+end NBw
+
+section -- 演習 3.5.16
+
+def lift : NB.T -> NBw.T
+  | .true => NBw.T.true
+  | .false => NBw.T.false
+  | .If c t e => NBw.T.If (lift c) (lift t) (lift e)
+  | .zero => NBw.T.zero
+  | .succ n => NBw.T.succ (lift n)
+  | .pred n => NBw.T.pred (lift n)
+  | .iszero n => NBw.T.iszero (lift n)
+
+instance : CoeSort NB.T NBw.T := ⟨lift⟩
+
+theorem lift_injective : Function.Injective lift := by {
+  intro g v h
+  match g, v with
+  | .true, .true => rfl
+  | .false, .false => rfl
+  | .zero, .zero => rfl
+  | .succ _, .succ _ => rw [lift_injective (NBw.T.succ.inj h)]
+  | .pred _, .pred _ => rw [lift_injective (NBw.T.pred.inj h)]
+  | .iszero _, .iszero _ => rw [lift_injective (NBw.T.iszero.inj h)]
+  | .If c t e, .If c' t' e' => {
+    rw [NB.T.If.injEq]
+    have ⟨hc, ht, he⟩ := NBw.T.If.inj h
+    exact ⟨lift_injective hc, lift_injective ht, lift_injective he⟩
+  }
+}
+
+open NB.eval NBw.eval MultiStepDeriv
+
+theorem isNat_lift {v : NB.T} : NB.isNat v → NBw.isNat (lift v) := by {
+  intro hv
+  induction hv with
+  | zero => exact .zero
+  | succ _ _ ih => exact .succ _ ih
+}
+
+theorem isNat_descend {v : NB.T} : NBw.isNat (lift v) → NB.isNat v := by {
+  intro hv
+  cases v with
+  | true | false | If | pred | iszero => {
+    cases hv
+  }
+  | zero => exact .zero
+  | succ => {
+    cases hv with
+    | succ _ h => {
+      exact .succ _ (isNat_descend h)
+    }
+  }
+}
+
+theorem eval_lift {g v : NB.T} : g ⟶ v → lift g ⟶ lift v := by {
+  intro h
+  induction h with
+  | E_IfTrue => exact .E_IfTrue
+  | E_IfFalse => exact .E_IfFalse
+  | E_If _ ih => exact .E_If ih
+  | E_Succ _ ih => exact .E_Succ ih
+  | E_PredZero => exact .E_PredZero
+  | E_PredSucc ih => exact .E_PredSucc (isNat_lift ih)
+  | E_Pred _ ih => exact .E_Pred ih
+  | E_IszeroZero => exact .E_IszeroZero
+  | E_IszeroSucc ih => exact .E_IszeroSucc (isNat_lift ih)
+  | E_Iszero _ ih => exact .E_Iszero ih
+}
+
+theorem evals_lift (g v : NB.T) : g ⟶* v → lift g ⟶* lift v := by {
+  intro h
+  induction h with
+  | refl => exact .refl
+  | step h hs ih => exact .step (eval_lift h) ih
+}
+
+/-- 補題 A.3 -/
+theorem eval_unique {g g'} (h : g ⟶ g') : ∀ g'' ≠ lift g', ¬ (lift g) ⟶ g'' := by {
+  intro g'' hne h'
+  exact hne (NBw.determination (eval_lift h) h').symm
+}
+
+/-- 補題 A.4 -/
+theorem deadlock_to_wrong (g : NB.T) : isDeadlock g → lift g ⟶* NBw.T.wrong := by {
+  intro ⟨hnf, hnv⟩
+  induction g with
+  | true | false | zero => simp [HasValue.isValue] at hnv
+  | If g₁ g₂ g₃ ih₁ _ _ => {
+    cases Classical.em (isNormalForm g₁) with
+    | inr h => {
+      rw [isNormalForm_not_iff] at h
+      rcases h with ⟨g₁', h⟩
+      exact absurd (.E_If h) (hnf <| .If g₁' g₂ g₃)
+    }
+    | inl h => {
+      cases g₁ with
+      | true => exact absurd (.E_IfTrue) (hnf _)
+      | false => exact absurd (.E_IfFalse) (hnf _)
+      | If _ _ _ => {
+        -- g₁ ⟶* wrong
+        have := ih₁ h NB.isValue_not_If
+        -- g = if g₁ _ _ ⟶* if wrong _ _ ⟶* wrong
+        exact (NBw.Es_If this).append (MultiStepDeriv.lift <| .E_If_Wrong .wrong)
+      }
+      | zero => exact MultiStepDeriv.lift <| .E_If_Wrong (.nat .zero)
+      | succ g₁₁ => {
+        cases Classical.em (NB.isNat g₁₁) with
+        | inl hg => { -- g₁₁ が数値なら g₁ = succ g₁₁ は badbool
+          have hg : NBw.isBadBool (.succ g₁₁) := .nat (.succ _ (isNat_lift hg))
+          exact MultiStepDeriv.lift (.E_If_Wrong hg)
+        }
+        | inr hg => {
+          have := ih₁ h (by { -- 数値でないなら Value でない
+            intro h
+            cases h with
+            | nat h =>
+              cases h with
+              | succ => contradiction
+          })
+          exact (NBw.Es_If this).append (MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_If_Wrong .wrong)
+        }
+      }
+      | pred g₁₁ => { -- 流れは succ と同じ
+        cases Classical.em (NB.isNat g₁₁) with
+        | inl hg => {
+          have hg : NBw.isBadBool (.pred g₁₁) := by {
+            cases hg with
+            | zero => exact absurd (.E_PredZero) (h _)
+            | succ _ hg => exact absurd (.E_PredSucc hg) (h _)
+          }
+          apply MultiStepDeriv.lift (NBw.eval.E_If_Wrong hg)
+        }
+        | inr hg => {
+          have := ih₁ h (by intro h; rcases h with _ | _ | ⟨⟨h⟩⟩)
+          exact (NBw.Es_If this).append (MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_If_Wrong .wrong)
+        }
+      }
+      | iszero g₁₁ => {
+        cases Classical.em (NB.isNat g₁₁) with
+        | inl hg => {
+          have hg : NBw.isBadBool (.iszero g₁₁) := by {
+            cases hg with
+            | zero => exact absurd (.E_IszeroZero) (h _)
+            | succ _ hg => exact absurd (.E_IszeroSucc hg) (h _)
+          }
+          exact MultiStepDeriv.lift (NBw.eval.E_If_Wrong hg)
+        }
+        | inr hg => {
+          have := ih₁ h (by intro h; rcases h with _ | _ | ⟨⟨h⟩⟩)
+          exact (NBw.Es_If this).append (MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_If_Wrong .wrong)
+        }
+      }
+    }
+  }
+  | succ g₁ ih => {
+    have : (g₁ = .true ∨ g₁ = .false) ∨ isDeadlock g₁ := by {
+      simp only [HasValue.isValue, ← NB.isValue_succ] at hnv
+      have hnf : isNormalForm g₁ := isNormalForm_of_pre NB.eval.E_Succ hnf
+      cases Classical.em (NB.isValue g₁) with
+      | inl h => {
+        cases h with
+        | true => left; left; rfl
+        | false => left; right; rfl
+        | nat h => contradiction
+      }
+      | inr h => right; exact ⟨hnf, h⟩
+    }
+    rcases this with ⟨h | h⟩ | ⟨hnf, hnv⟩
+    {
+      rw [h]
+      exact MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_Succ_Wrong .true
+    }
+    {
+      rw [h]
+      exact MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_Succ_Wrong .false
+    }
+    {
+      have := ih hnf hnv
+      exact (NBw.Es_Succ this).append (MultiStepDeriv.lift <| NBw.eval.E_Succ_Wrong .wrong)
+    }
+  }
+  | pred g₁ ih => {
+    cases Classical.em (NB.isValue g₁) with
+    | inl hg => {
+      cases hg with
+      | true => exact MultiStepDeriv.lift <| .E_Pred_Wrong .true
+      | false => exact MultiStepDeriv.lift <| .E_Pred_Wrong .false
+      | nat hg => {
+        cases hg with
+        | zero => exact absurd (.E_PredZero) (hnf _)
+        | succ _ hg => exact absurd (.E_PredSucc hg) (hnf _)
+      }
+    }
+    | inr hg => {
+      exact (NBw.Es_Pred (ih (isNormalForm_of_pre NB.eval.E_Pred hnf) hg)).append (MultiStepDeriv.lift <| .E_Pred_Wrong .wrong)
+    }
+  }
+  | iszero g₁ ih => {
+    cases Classical.em (NB.isValue g₁) with
+    | inl hg => {
+      cases hg with
+      | true => exact MultiStepDeriv.lift <| .E_Iszero_Wrong .true
+      | false => exact MultiStepDeriv.lift <| .E_Iszero_Wrong .false
+      | nat hg => {
+        cases hg with
+        | zero => exact absurd (.E_IszeroZero) (hnf _)
+        | succ _ hg => exact absurd (.E_IszeroSucc hg) (hnf _)
+      }
+    }
+    | inr hg => {
+      exact (NBw.Es_Iszero (ih (isNormalForm_of_pre NB.eval.E_Iszero hnf) hg)).append (MultiStepDeriv.lift <| .E_Iszero_Wrong .wrong)
+    }
+  }
+}
+
+theorem deadlock_succ {t : NB.T} (h : isDeadlock t) : isDeadlock t.succ := ⟨
+  by {
+    intro t' ht'
+    cases ht' with
+    | E_Succ ht' => {
+      exact h.left _ ht'
+    }
+  }, by {
+    intro hnv
+    rcases hnv with _ | _ | ⟨⟨_⟩⟩
+    exact h.right (NB.isValue_of_isNat (by assumption))
+  }
+⟩
+
+theorem deadlock_pred {t : NB.T} (h : isDeadlock t) : isDeadlock t.pred := ⟨
+  by {
+    intro t' ht'
+    cases ht' with
+    | E_PredZero => exact h.right (.nat .zero)
+    | E_PredSucc ht' => exact h.right (NB.isValue_of_isNat ht'.succ)
+    | E_Pred ht' => exact h.left _ ht'
+  }, by {
+    intro hnv
+    rcases hnv with _ | _ | ⟨⟨_⟩⟩
+  }
+⟩
+
+theorem deadlock_If {c : NB.T} (t e) (h : isDeadlock c) : isDeadlock (NB.T.If c t e) := ⟨
+  by {
+    intro t' ht'
+    cases ht' with
+    | E_IfTrue => exact h.right .true
+    | E_IfFalse => exact h.right .false
+    | E_If ht' => exact h.left _ ht'
+  }, by {
+    intro hnv
+    rcases hnv with _ | _ | ⟨⟨_⟩⟩
+  }
+⟩
+
+theorem deadlock_iszero {t : NB.T} (h : isDeadlock t) : isDeadlock t.iszero := ⟨
+  by {
+    intro t' ht'
+    cases ht' with
+    | E_IszeroZero => exact h.right (.nat .zero)
+    | E_IszeroSucc ht' => exact h.right (NB.isValue_of_isNat ht'.succ)
+    | E_Iszero ht' => exact h.left _ ht'
+  }, by {
+    intro hnv
+    rcases hnv with _ | _ | ⟨⟨_⟩⟩
+  }
+⟩
+
+theorem subterm_lift_nin_wrong {t : NB.T} : NBw.T.wrong ∉ NBw.subterm (lift t) := by {
+  induction t with
+  | true | false | zero => simp [lift, NBw.subterm]
+  | succ _ ih | pred _ ih | iszero _ ih => simp [lift, NBw.subterm, ih]
+  | If _ _ _ ihc iht ihe => simp [lift, NBw.subterm, ihc, iht, ihe]
+}
+
+@[cases_eliminator]
+theorem NBw.eval.casesOn_lift_eval {motive : (t : NB.T) -> (t' : NBw.T) -> (lift t) ⟶ t' -> Prop}
+  (E_IfTrue : ∀ {t₂ t₃}, motive (.If .true t₂ t₃) t₂ .E_IfTrue)
+  (E_IfFalse : ∀ {t₂ t₃}, motive (.If .false t₂ t₃) t₃ .E_IfFalse)
+  (E_If : ∀ {t₁ t₁' t₂ t₃} (ih : lift t₁ ⟶ t₁'), motive (.If t₁ t₂ t₃) (.If t₁' t₂ t₃) (.E_If ih))
+  (E_If_Wrong : ∀ {bb t₂ t₃} (ih : NBw.isBadBool (lift bb)), motive (.If bb t₂ t₃) .wrong (.E_If_Wrong ih))
+  (E_Succ : ∀ {t₁ t₁'}, (ih : lift t₁ ⟶ t₁') -> motive t₁.succ t₁'.succ (.E_Succ ih))
+  (E_Succ_Wrong : ∀ {t₁} (ih : NBw.isBadNat (lift t₁)), motive (.succ t₁) .wrong (.E_Succ_Wrong ih))
+  (E_PredZero : motive (.pred 0) .zero .E_PredZero)
+  (E_PredSucc : ∀ {nv₁} (ih : NB.isNat nv₁), motive nv₁.succ.pred nv₁ (.E_PredSucc (isNat_lift ih)))
+  (E_Pred : ∀ {t₁ t₁'} (ih : lift t₁ ⟶ t₁'), motive t₁.pred t₁'.pred (.E_Pred ih))
+  (E_Pred_Wrong : ∀ {t₁} (ih : NBw.isBadNat (lift t₁)), motive (.pred t₁) .wrong (.E_Pred_Wrong ih))
+  (E_IszeroZero : motive (.iszero 0) .true (.E_IszeroZero))
+  (E_IszeroSucc : ∀ {nv₁} (ih : NB.isNat nv₁), motive (.iszero (.succ nv₁)) .false (.E_IszeroSucc (isNat_lift ih)))
+  (E_Iszero : ∀ {t₁ t₁'} (ih : lift t₁ ⟶ t₁'), motive (.iszero t₁) (.iszero t₁') (.E_Iszero ih))
+  (E_Iszero_Wrong : ∀ {t₁} (ih : NBw.isBadNat (lift t₁)), motive (.iszero t₁) .wrong (.E_Iszero_Wrong ih))
+  {g t} (h : lift g ⟶ t) : motive g t h := by {
+  match g, h with
+  | .If .true _ _, .E_IfTrue => exact E_IfTrue
+  | .If .false _ _, .E_IfFalse => exact E_IfFalse
+  | .If _ _ _, .E_If h => exact E_If h
+  | .If _ _ _, .E_If_Wrong h => exact E_If_Wrong h
+  | .succ _, .E_Succ h => exact E_Succ h
+  | .succ _, .E_Succ_Wrong h => exact E_Succ_Wrong h
+  | .pred .zero, .E_PredZero => exact E_PredZero
+  | .pred (NB.T.succ nv₁), .E_PredSucc h => exact E_PredSucc (isNat_descend h)
+  | .pred _, .E_Pred h => exact E_Pred h
+  | .pred _, .E_Pred_Wrong h => exact E_Pred_Wrong h
+  | .iszero .zero, .E_IszeroZero => exact E_IszeroZero
+  | .iszero (NB.T.succ nv₁), .E_IszeroSucc h => exact E_IszeroSucc (isNat_descend h)
+  | .iszero _, .E_Iszero h => exact E_Iszero h
+  | .iszero _, .E_Iszero_Wrong h => exact E_Iszero_Wrong h
+}
+
+/-- 補題 A.5 -/
+theorem subterm_wrong_deadlock {g t} (h : lift g ⟶ t) (ht : NBw.T.wrong ∈ NBw.subterm t) : isDeadlock g := by {
+  cases h with
+  | E_IfTrue => exact absurd ht subterm_lift_nin_wrong
+  | E_IfFalse => exact absurd ht subterm_lift_nin_wrong
+  | E_If h => {
+    simp only [NBw.subterm, List.mem_append, subterm_lift_nin_wrong, or_false] at ht
+    exact deadlock_If _ _ (subterm_wrong_deadlock h ht)
+  }
+  | E_If_Wrong => cases ht -- subterm wrong = []
+  | E_Succ h => {
+    rw [NBw.subterm] at ht
+    exact deadlock_succ (subterm_wrong_deadlock h ht)
+  }
+  | E_Succ_Wrong => cases ht -- subterm wrong = []
+  | E_PredZero => cases ht
+  | E_PredSucc h => exact absurd ht subterm_lift_nin_wrong
+  | E_Pred h => {
+    rw [NBw.subterm] at ht
+    exact deadlock_pred (subterm_wrong_deadlock h ht)
+  }
+  | E_Pred_Wrong => cases ht -- subterm wrong = []
+  | E_IszeroZero => cases ht
+  | E_IszeroSucc => cases ht
+  | E_Iszero h => {
+    rw [NBw.subterm] at ht
+    exact deadlock_iszero (subterm_wrong_deadlock h ht)
+  }
+  | E_Iszero_Wrong => cases ht -- subterm wrong = []
+}
+
+theorem deadlock_is_wrong (g : NB.T) : (∃ g', g ⟶* g' ∧ isDeadlock g') -> (g ⟶* NBw.T.wrong) := by {
+  intro ⟨g', h, hg'⟩
+  induction h with
+  | refl => {
+    exact deadlock_to_wrong g' hg'
+  }
+  | step h _ ih => {
+    exact (MultiStepDeriv.lift (eval_lift h)).append ih
+  }
+}
+
+theorem wrong_is_deadlock {g : NB.T} : g ⟶* NBw.T.wrong -> (∃ g', g ⟶* g' ∧ isDeadlock g') := by {
+  intro h
+  match g, h with
+  | .true, h | .false, h | .zero, h => { cases h with | step h => cases h }
+  | .If c t e, .step h hs => {
+    cases h with
+    | E_IfTrue => {
+      have ⟨t', ht, hdl⟩ := wrong_is_deadlock hs
+      exact ⟨t', .step (@NB.eval.E_IfTrue t e) ht, hdl⟩
+    }
+    | E_IfFalse => {
+      have ⟨e', he, hdl⟩ := wrong_is_deadlock hs
+      exact ⟨e', .step (@NB.eval.E_IfFalse t e) he, hdl⟩
+    }
+    | E_If h => sorry
+    | E_If_Wrong h => sorry
+  }
+  | .succ n, .step (.E_Succ h) hs => sorry
+  | .succ n, .step (.E_Succ_Wrong h) hs => sorry
+  | .pred n, .step h hs => {
+    cases h with
+    | E_PredZero => cases hs with | step h' => cases h' using NBw.eval.casesOn
+    | E_PredSucc h => {
+      have ⟨n', hn', hdl⟩ := wrong_is_deadlock hs
+      exact ⟨n', .step (NB.eval.E_PredSucc h) hn', hdl⟩
+    }
+    | E_Pred h => sorry
+    | E_Pred_Wrong h => sorry
+  }
+  | .iszero n, .step h hs => {
+    cases h with
+    | E_IszeroZero => cases hs with | step h' => cases h' using NBw.eval.casesOn
+    | E_IszeroSucc h => cases hs with | step h' => cases h' using NBw.eval.casesOn
+    | E_Iszero h => sorry
+    | E_Iszero_Wrong h => sorry
+  }
+}
+
+end section
+
+namespace NBbig
+
+abbrev T := NB.T
+abbrev isValue := NB.isValue
+abbrev isNat := NB.isNat
+open NB.T NB.eval MultiStepDeriv
+
+inductive eval : T -> T -> Prop where
+  | B_Value {v} : isValue v -> eval v v
+  | B_IfTrue {t₁ t₂ v₂ t₃} : isValue v₂ -> eval t₁ true -> eval t₂ v₂ -> eval (If t₁ t₂ t₃) v₂
+  | B_IfFalse {t₁ t₂ v₃ t₃} : isValue v₃ -> eval t₁ false -> eval t₃ v₃ -> eval (If t₁ t₂ t₃) v₃
+  | B_Succ {t₁ nv₁} : isNat nv₁ -> eval t₁ nv₁ -> eval (succ t₁) (succ nv₁)
+  | B_PredZero {t₁} : eval t₁ zero -> eval (pred t₁) zero
+  | B_PredSucc {t₁ nv₁} : isNat nv₁ -> eval t₁ (succ nv₁) -> eval (pred t₁) nv₁
+  | B_IszeroZero {t₁} : eval t₁ zero -> eval (iszero t₁) true
+  | B_IszeroSucc {t₁ nv₁} : isNat nv₁ -> eval t₁ (succ nv₁) -> eval (iszero t₁) false
+infix:100 " ⇓ " => eval
+
+theorem Es_If {t₁ t₁' t₂ t₃} : t₁ ⟶* t₁' -> If t₁ t₂ t₃ ⟶* If t₁' t₂ t₃ := @inherit NB.T inferInstance (fun t₁ => .If t₁ t₂ t₃) .E_If t₁ t₁'
+theorem Es_Succ {t₁ t₁'} : t₁ ⟶* t₁' -> succ t₁ ⟶* succ t₁' := @inherit NB.T inferInstance .succ .E_Succ t₁ t₁'
+theorem Es_Pred {t₁ t₁'} : t₁ ⟶* t₁' -> pred t₁ ⟶* pred t₁' := @inherit NB.T inferInstance .pred .E_Pred t₁ t₁'
+theorem Es_Iszero {t₁ t₁'} : t₁ ⟶* t₁' -> iszero t₁ ⟶* iszero t₁' := @inherit NB.T inferInstance .iszero .E_Iszero t₁ t₁'
+
+theorem isNat_of_evals_nat {t t' : T} (ht : isNat t) (h : t ⟶* t') : isNat t' := by {
+  cases h using MultiStepDeriv.casesOn with
+  | refl => exact ht
+  | step h _ => exact absurd h (NB.isNormalForm_of_isNat ht _)
+}
+
+-- /-- 演習 3.5.17 -/
+-- theorem same_meaning (t v : T) (hv : isValue v) : t ⇓ v ↔ t ⟶* v := by {
+--   constructor
+--   {
+--     intro h
+--     induction h with
+--     | B_Value hv => exact .refl
+--     | B_IfTrue hv _ _ ih₁ ih₂ =>
+--       exact (Es_If (ih₁ .true)).append <| (lift NB.eval.E_IfTrue).append (ih₂ hv)
+--     | B_IfFalse hv _ _ ih₁ ih₂ =>
+--       exact (Es_If (ih₁ .false)).append <| (lift NB.eval.E_IfFalse).append (ih₂ hv)
+--     | B_Succ hvp _ ih => exact Es_Succ (ih <| NB.isValue_of_isNat hvp)
+--     | B_PredZero _ ih => exact (Es_Pred <| ih hv).append <| (lift .E_PredZero)
+--     | B_PredSucc hvn _ ih =>
+--       exact (Es_Pred <| ih <| NB.isValue_of_isNat hvn.succ).append <| (lift <| NB.eval.E_PredSucc hvn)
+--     | B_IszeroZero _ ih =>
+--       exact (Es_Iszero <| ih (.nat .zero)).append <| (lift NB.eval.E_IszeroZero)
+--     | B_IszeroSucc hvn _ ih =>
+--       exact (Es_Iszero <| ih <| NB.isValue_of_isNat hvn.succ).append <| (lift <| .E_IszeroSucc hvn)
+--   }
+--   {
+--     intro h
+--     induction h with
+--     | refl => exact .B_Value hv
+--     | step h hs ih => {
+--       cases h with
+--       | E_IfTrue => exact .B_IfTrue hv (.B_Value .true) ih
+--       | E_IfFalse => exact .B_IfFalse hv (.B_Value .false) ih
+--       | E_If h => sorry
+--       | E_Succ h => sorry
+--       | E_PredZero => cases ih; exact eval.B_PredZero (.B_Value (.nat .zero))
+--       | E_PredSucc h => {
+--         have hv := isNat_of_evals_nat h hs
+--         exact eval.B_PredSucc hv (.B_Succ hv ih)
+--       }
+--       | E_Pred h => sorry
+--       | E_IszeroZero => {
+--         cases hs with
+--         | refl => exact .B_IszeroZero (.B_Value (.nat .zero))
+--         | step h => exact absurd h (NB.isNormalForm_of_isValue _ .true _)
+--       }
+--       | E_IszeroSucc h => {
+--         cases hs with
+--         | refl => exact eval.B_IszeroSucc h (.B_Value (.nat h.succ))
+--         | step h => exact absurd h (NB.isNormalForm_of_isValue _ .false _)
+--       }
+--       | E_Iszero h => {
+
+--       }
+--     }
+
+--   }
+-- }
